\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}


\title{Analýza časových řad - Přednášky}
\author{EB2INE01}

\begin{document}

\maketitle

\section{Úvod}
Na cvičení bude používán SPSS software

\subsection{Zápočet}
\begin{itemize}
    \item Test, praktický - termín na konci semestru po domluvě
    \item projekt
\end{itemize}

\subsection{Zkouška}
Losování tématu, písemné zpracování

\section{Definice časové řady}
Chronologicky uspořádaná posloupnost $y_t = 1, 2, \cdots$

\section{Cíl analýzy časových řad}
\begin{enumerate}
    \item zkoumání dynamiky ekonomických jevů (je vedena snahou po vysvětlení minulost a předvídání budoucnosti)
    \begin{itemize}
        \item příčiny (faktory) a projevy změn v časových řadách
        \item extrapolace časových řad (prognózování)
    \end{itemize}
    \item dekompozice časových řad (trend, cykly, sezónnost, náhodná složka)
\end{enumerate}

\section{Členění časových řad}
\begin{enumerate}
    \item dle charakteru (stavu)
    \begin{itemize}
        \item intervalové (měří se tokové veličiny za interval)
        \item okamžikové (měří se stavové veličiny v okamžiku v čase)
    \end{itemize}
    \item Dle periodicity sledování
    \begin{itemize}
        \item krátkodobé (roční a další\dots)
        \item dlouhodobé (kvartální, měsíční \dots)
    \end{itemize}
    \item dle druhů ukazatelů
    \begin{itemize}
        \item primární, holé veličiny
        \item sekundární, odvozené veličiny od primárních (indexy\dots)
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Srovnatelnost hodnot časových řad}
Homogenní časové řady - časové řady s \emph{hodnotami za delší období srovnatelné z hlediska prostoru, času i věcného}

\begin{itemize}
    \item Prostorové vymezení - stanovení stejných územních hranic
    \item Časové vymezení - za stejně dlouhé období
    \item Věcné vymezení - nejdůležitější a nejkomplikovanější - stejná metodika zjišťování, stejné měrné jednotky
\end{itemize}

Převádění vymezení na srovnatelná - \emph{očištění časové řady}

\section{Agregace hodnot časových řad}
Součtem, různými průměry (aritmetický, geometrický, vážený)

\section{Deskriptivní statistiky časových řad}
\begin{itemize}
    \item Poloha - mean, medián, modus
    \item Variabilita - směrodatná odchylka, min, max, iqr
    \item Šikmost (skewness)
    \item Špičatost (kurtosis)
\end{itemize}

\section{Elementární charakteristiky časových řad}
\begin{itemize}
    \item Absolutní diference (prvního až n-tého řádu)
\end{itemize}

\section{Grafická analýza časových řad}
\begin{itemize}
    \item Spojnicový graf - vizuální analýza trendu, sezónnosti,  poruch, stacionarity
    \item Graf sezónnosti - vizuální analýzy sezónní složky
    \item Boxplot - analýza polohy, variability, odlehlé a extrémní hodnoty
    \item Histogram - analýza normality (Špičatost, šikmost) - kvalita výběrového vzorku
    \item Scatterplot - XY bodový - vzájemný vztah dvou časových řad
\end{itemize}

\section{Získávání dat z webu}
\begin{itemize}
    \item Statistický úřad - www.czso.cz
    \item Eurostat - epp.eurostat.ec.europa.eu
\end{itemize}

\section{Analýza a náhrada chybějících hodnot}
\subsection{identifikace}
SPSS (Analyze $\rightarrow$ Missing Value Analysis)

\subsection{náhrada chybějících hodnot}
\begin{enumerate}
    \item průměr časové řady
    \item průměr 2 sousedních hodnot časové řady
    \item lineární interpolace
    \item lineární trend
\end{enumerate}

\section{Postupy před analýzou časové řady}

\subsection{Transformace časové řady}
\begin{itemize}
    \item grafické posouzení stacionarity časové řady
    \item slabá a silná stacionarita časové řady
\end{itemize}

\subsubsection{Elementární transformace časové řady}
Řada ekonometrických modelů i modelů časových řad (zejména vektorovych) jsou založeny na základních předpokladech:
\begin{itemize}
    \item lineárních vztahů
    \item tbd
\end{itemize}

\subsubsection{stacionární časová řada}
\begin{enumerate}
    \item střední hodnota je konstantní v čase $E(Y_t)=\mu$
    \item variabilita je konstatní v čase: $var(Y_t)=E(Y_t-\mu = \sigma^2)$
    \item kovariance ve dvou různých časových obdobíc jsou závislá pouze na vzdálenost v čase $\gamma_k = E[(Y_t - \mu)(Y_{t + k} - \mu)]$
\end{enumerate}
\begin{itemize}
    \item Slabá: 1. \& 2.
    \item Silná: 1. \& 2. \& 3.
\end{itemize}

Transformace:
\begin{itemize}
    \item $WR = (\frac{WN}{CPI} \cdot 100)$
    \item $LWR = ln(WR)$ logaritmická transformace
    \item $WR_{t-1} = lag(WR,1)$ SPSS: Transform - Create time series
    \item absolutní diference
    \item sezónní
    \item centrované klouzavé průměry
    \item kumulativní součty
    \item Lag (zpoždění), Lead (očekávaní)
    \item exponenciální vyrovnání
\end{itemize}


\subsection{Modelování ekonomických časových řad}
\begin{itemize}
    \item základní typy modelů časových řad
    \item popis dynamiky v jedné časové řadě
\end{itemize}

\subsection{Dekompozice časové řady}
\begin{itemize}
    \item dekompoziční + ARIMA modely
    \item aditivní a multiplikativní forma dekompozice
    \item hlavní metody dekompozice
\end{itemize}

Podle složitosti modelu:
\begin{itemize}
    \item jednorovnicové modely
    \item vícerovnicové modely
\end{itemize}

Vysvětlující proměnné (čím vysvětlují vývoj časové řady):
\begin{itemize}
    \item příčinné (faktory)
    \item popis dynamiky časové řady:
    \begin{itemize}
        \item dekompoziční
        \item ARIMA - Box-Jenkins $\rightarrow$ základní prvek je náhodná složka
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Popis dynamiky časové řady}
\begin{enumerate}
    \item dekompoziční modely
    \begin{itemize}
        \item aditivní $y_t = T_t + S_t + C_t + \epsilon_t$
        \item multiplikativní $y_t = T_tS_tC_t\epsilon_t$
    \end{itemize}
    \item Box-Jenkinsonovy modely ARIMA
    \begin{itemize}
        \item  AR,MA $y_t = \phi_1y_{t-1} + a_t + \psi_1a_{t-1}$
        \item I
    \end{itemize}
    

\end{enumerate}



\end{document}
